---
order: -100
---

# Блоки-события

Блоки событий можно добавлять прямо в сценарий. Вот так выглядят несколько блоков-событий:

![](./../static/images/event_block.png)

Блок события окрашен в синий или желтый цвет (см. ниже разницу).

Как работает такой блок? Такой блок активируется в момент наступления события. Когда сценарий переходит на шаг с событиями, он ожидает наступление одного из них. Т.е. сценарий останавливается и до момента перехода на следующих шаг (по таймауту) ждет. Как только одно из событий происходит, сценарий переходит на блок с событием, которое сработало. Если событие не произойдет в течение указанного в таймауте времени (по умолчанию -- 24 часа), то сценарий перейдет на следующий шаг (или завершится).

В чем отличие условия от события? Условия проверяются как только сценарий зашел на шаг с этими условиями, по очереди, и _единожды_. А события должны _наступить_ в момент, когда сценарий их ждет на шаге с блоками событий.

## Переменные, связанные с событием {#event-vars}

С событием могут быть связаны переменные, которые доступны только когда это событие срабатывает. Например, переменная `message.text` доступна только тогда, когда вы ее пытаетесь использовать в шаге, который связан с событием обработки входящего или исходящего сообщения.

!!!
Такие переменные становятся недоступны, когда вы используете задержку в шагах. После задержки переменные стираются.
!!!

## Дополнительные условия {#extra-conditions}

Для любого события вы можете добавить дополнительные условия. Они нужны для двух случаев:

1. Для проверки условий перед срабатыванием события. Доступны все переменные, связанные с этим событием, в том числе настройки проекта. Таким образом вы можете экономить количество выполняемых действий, т.к. событие даже не срабатывает.
2. Фильтровать отображение кнопок (инлайн и обычных). Если у кнопки есть дополнительные условия, то они вычисляются во время отправки сообщения. Если условия ложны, то кнопка не появится под сообщением.

## Глобальные ветки {#global-nodes}

Мы уже разобрали, что событие может быть обработано тогда, когда сценарий его ждет. Но часто бывает так, что мы не знаем, когда событие наступит. Этому событию ничего не предшествует и сценарий еще даже не запущен. В таком случае используется _глобальная ветка_. Глобальная ветка -- это шаг с блоками-событиями, у которого отмечена галочка "Глобальная ветка". 

![](./../static/images/global-events.png)

Если какое-то событие добавлено в такой шаг и оно наступает, новая сессия сценария будет запущена (если она еще не запущена), и сценарий начнет работу не с шага "Начало", а с блока-события, которое наступило.

!!!
Обратите внимание на то, что если сценарий уже запущен, то глобальная ветка не сработает.
!!!

### Для каких кейсов нужны глобальные ветки {#global-nodes-cases}

- Запуск сценария по ключевым словам (например, если сценарий ранее остановился по таймауту неактивности, но клиент хочет продолжить пользоваться меню)
- фоновая обработка событий: запись всех оплаченных счетов в таблицу, отслеживание общения оператора и клиента и т.п.

### Как правильно пользоваться глобальными ветками {#global-nodes-howto}

В вашем проекте мы не рекомендуем использовать более одной глобальной ветки. Она должна быть только в основном сценарии проекта для удобства отладки вашего проекта в целом.

Вы можете отключить обработку глобальных веток сценария целиком в настройках запуска сценария.

## Очередность обработки событий {#event-queue}

В одном чате может быть запущено несколько сценариев, которые ждут каких-то событий. Одно событие будет обработано всеми ожидающими сценариями (и глобальными ветками), за исключением группы событий, связанных с ожиданием сообщений от пользователя. Такие события окрашены в синий цвет:

![](./../static/images/event_block.png)

Эти события обрабатываются сценариями по очереди, до первого сценария, которому сообщение подходит по условиям. Приоритет имеет сценарий, который отправил сообщение клиенту позже всех. Если сценарии не отправляли сообщения, то они сортируются по дате создания и приоритет имеет тот, кто был создан _раньше_.

Если ни один сценарий не обработал входящее сообщение от клиента, событие передается одной из глобальных веток (порядок не определен).

## Типы событий {#types}

### Сообщение от пользователя {#inbox}

Срабатывает, когда пользователь присылает сообщение.

Обрабатывается только одним сценарием. Приоритет имеет сценарий, который отправлял сообщение последним. Глобальные ветки обрабатываются последними, если другие сценарии не обработали сообщение до этого.

!!!
Если вам нужно в фоне обрабатывать все сообщения, используйте событие "Любое входящее"
!!!

#### Условия для входящих сообщений { #inbox-conditions }

##### Полное совпадение { #full-match }

Ответ клиента должен полностью совпадать с одной из выбранных фраз. Например, мы указываем фразы `да` и `хорошо`. Чтобы ответ сработал, клиент должен ответить либо `да`, либо `хорошо`, но не `да, хорошо` и не `да нет`.

##### По ключевым словам { #by-keywords }

Более расширенный вариант. Здесь мы указываем три набора ключевых слов (при этом обязателен к заполнению любой из них):

 - `со всеми словами` 
 - `с любым из слов` 
 - `кроме слов`

Первый набор определяет слова, которые должны присутствовать в полном объеме в ответе клиента и в любом порядке. Если указан второй набор, то в ответе должно содержаться хотя бы одно из слов. Третий набор запрещает нахождение в ответе указанных слов.

!!!
Указывать необходимо именно слова или фразы, при этом использовать сервисные символы вроде `/,.!` не рекомендуется, т.к. данные символы являются разделителями слов. Например, `/start` сработает с условием "Полное совпадение", но не сработает, если его указать в поле "с любым из слов".
!!!

[!ref Подробнее про ключевые слова](./keywords)

##### Email { #email }

Ответ должен быть email-адресом, с возможностью указания дополнительных фраз, которые должны быть в тексте сообщения.
Почту можно достать из переменной `message.email`.

##### Число { #number }

Ответ должен быть числом без любых других символов. Число можно достать из переменной `message.text`.

##### Номер телефона { #phone-number }

Ответ должен быть правильным номером телефона. Для этого варианта ответа вы должны указать страну номера, чтобы определялись номера в том формате, который принят в стране (например, в России принято писать номер, начиная с 8). Номер телефона, указанный в международном формате, определится независимо от указанной страны. Когда клиент вводит номер телефона, он будет доступен из переменной `message.phone`.

##### Картинка {#image}

Клиент должен прислать изображение. Само изображение можно достать из переменной `message.attachment`.

##### Любой ответ {#any}

Будет срабатывать для любого входящего сообщения, если другие варианты не сработали.

При обработке этого события доступны вот эти [переменные](./variables/internal_variables/#message).

### Все события {#all-events}

||| __Событие__ 
Любое&nbsp;входящее {#anyInbox}
||| __Описание__
Событие срабатывает, когда клиент пишет любое сообщение. Получают события все сценарии, которые его ждут (либо по глобальным веткам).
||| __Переменные__
- `message`
- `newRequest`
- и другие
|||

||| __Событие__
Сообщение&nbsp;от&nbsp;оператора {#outbox}
||| __Описание__
Оператор отправил сообщение. Доступны точно такие же условия, как и для сообщений от пользователя. Обрабатываются каждым сценарием, который ждет событие и глобальными ветками.
||| __Переменные__
- `message`
|||

||| __Событие__
Счет&nbsp;оплачен {#invoicePaid}
||| __Описание__
Если сценарий [выставлял счет](./payments/start), то при его оплате сработает это событие. Обрабатывается сценарием, который выставлял счет.<br>Все глобальные ветки также обработают событие.
||| __Переменные__
- `paymentInvoice`
|||

||| __Событие__
Обращение&nbsp;закрыто {#dialogClosed}
||| __Описание__
Срабатывает при закрытии диалога. Обрабатываются каждым сценарием, который ждет событие и глобальными ветками.
||| __Переменные__
- `operator`
|||

||| __Событие__
Диалог&nbsp;переведен&nbsp;на&nbsp;оператора {#dialogTransferred}
||| __Описание__
Происходит, когда кто-то переводит диалог на другого оператора (в том числе, если это новое обращение). Обрабатываются каждым сценарием, который ждет событие, а также глобальными ветками.
||| __Переменные__
- `operator`
|||

||| __Событие__
Внешний&nbsp;запрос
||| __Описание__
Обработчик [внешнего запроса](./pro/external_requests.md). Глобально данное событие обработать невозможно.
||| __Переменные__
- `externalRequest`
|||
